<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jurimetria on ABJ</title>
    <link>http://www.abj.org.br/tags/jurimetria/index.xml</link>
    <description>Recent content in Jurimetria on ABJ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyright (c) 2011 - 2017, ABJ; Todos os direitos reservados.</copyright>
    <atom:link href="http://www.abj.org.br/tags/jurimetria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Observatório da Insolvência: apresentação</title>
      <link>http://www.abj.org.br/blog/2017/08/02/2017-08-02_observatorio/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2017 09:23:47 -0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.abj.org.br/blog/2017/08/02/2017-08-02_observatorio/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Adicionamos abaixo o link de nossa apresentação sobre o Observatório da Insolvência realizada em 13 de junho de 2017. Trata-se da primeira análise exaustiva sobre processos de recuperação judicial da comarca de São Paulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LINK&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;rpubs.com/abj/pucrj_pre&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;rpubs.com/abj/pucrj_pre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;objetivos&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Compreender empiricamente o processo de Recuperação Judicial, incluindo
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O que influencia no deferimento e quanto tempo ele leva?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O que acontece entre deferimento e aprovação do plano?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quais são as características gerais dos planos de recuperação aprovados?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Auxiliar na elaboração e alteração de leis sobre o tema.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;status&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Status&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Projeto: finalizado (06/2017)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relatório executivo: em formato de apresentação (06/2017).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observatório da insolvência 2: em fase de captação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;equipe&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Equipe&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fernando Corrêa (ABJ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ivo Waisberg (PUC-SP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcelo Guedes Nunes (ABJ)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marcelo Sacramone (PUC-SP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesquisadores: alunos do Núcleo Estudo e Pesquisa sobre Insolvência (NEPI) da PUC-SP.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;metodologia&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Metodologia&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Classificação de 194 recuperações distribuídas entre 01/09/2013 e 30/06/2016 São Paulo - Capital&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Survey dos processos, alimentado por estudantes no NEPI da PUC-SP&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Controle de Subjetividade: 2 questionários por processo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;46 variáveis&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;resultados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Resultados&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Perícias aumentam a taxa de deferimentos mais do que emendas de petição inicial.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identificam-se aumentos no tempo, mas há muita variabilidade.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tempo até a última Assembleia Geral de Credores (AGC): média 507 dias e mediana 386 dias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;29.7% dos deferimentos têm o stay-period prorrogado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6.1% faliram antes da primeira AGC.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;79.2% das que tiveram alguma AGC têm os planos aprovados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8.47% das que tiveram alguma AGC têm o plano aprovado por cram-down.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;41.4% das recuperações deferidas são litisconsórcios ativos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das RJs com planos aprovados
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;35.5% têm venda ou aluguel de Unidade Produtiva Isolada (UPI)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;53.2% têm venda ou aluguel de outros bens que não UPI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;29% dos planos preveem renúncia de direitos contra terceiros coobrigados&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jurimetria societária e o cálculo das perdas com a queda no preço de ações negociadas em bolsa</title>
      <link>http://www.abj.org.br/blog/2017/05/26/2017-05-26-contrafactual/</link>
      <pubDate>Fri, 26 May 2017 09:23:47 -0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.abj.org.br/blog/2017/05/26/2017-05-26-contrafactual/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Diante da profusão de escândalos envolvendo companhias brasileiras de capital aberto e da consequente queda nos valores de negociação de suas ações observada na bolsa de valores, começam a se discutir no Brasil os meios para caracterização e liquidação do prejuízo sofrido pelos acionistas decorrentes de ilícitos praticados no mercado. São as ações de responsabilização por perda de investimento societário, que começam a aparecer nos tribunais judiciais e arbitrais brasileiros, conhecidas nos EUA como “securities fraud lawsuits” ou “stock drop lawsuits”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A questão que pretendo discutir de maneira introdutória aqui é: caracterizados os requisitos legais para a condenação (matéria que tem complexidade suficiente para outro artigo e que por ora deixo de lado), é possível calcular o prejuízo? E em caso positivo, quais são as técnicas aplicáveis na apuração dos danos sofridos pelos acionistas nestes casos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minha resposta para a primeira questão é sim, é perfeitamente possível calcular o prejuízo sofrido em bases razoáveis, isolando a parcela do prejuízo causada pelo ato ilícito sobre o preço da ação. O que nos leva à discussão da segunda questão: como esse cálculo deve ser realizado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os danos sofridos são uma função da diferença entre o valor factual e o valor contrafactual da ação, multiplicado pela quantidade de ações negociadas. O valor factual equivale ao valor bursátil da ação (caso o acionista tenha carregado a posição) ou ao seu preço de venda (caso o acionista tenha vendido a posição), após o efeito do ato ilícito. Já o valor contrafactual é aquele equivalente ao preço pelo qual a ação estaria sendo negociada, caso o ato ilícito não tivesse ocorrido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O valor factual da ação foi concretizado no mercado e, portanto, pode ser verificado através dos registros de negociação. Ainda assim, seu cálculo, em especial nos casos em que o acionista carregou a posição, levanta algumas questões interessantes como, por exemplo, qual data deve ser considerada como referência para sua fixação, ou qual intervalo de tempo deve ser utilizado para cálculo dos valores de negociação do período posterior ao ato ilícito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ponderação dos preços ao longo de um período razoável de tempo tende a ser uma solução adequada para a maioria dos casos, tendo em vista a sensibilidade do mercado a notícias de fraude e a alta variabilidade dos preços decorrentes de boatos que sucedem à revelação do ato ilícito. Por exemplo, o US Code, título 15, capítulo 2 B, par. 78 U4, estabelece uma limitação para o cálculo do prejuízo com base no preço médio de negociação da ação nos 90 dias posteriores à data em que a informação do ilícito tenha sido disseminada no mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro ponto diz respeito à metodologia de cálculo do valor factual. O valor médio é a resposta intuitiva imediata. No entanto, o julgador e o perito devem observar o comportamento dos preços, a fim de optar pela melhor maneira de ponderar esses valores e considerar não apenas a média, mas também a mediana, a variância, o desvio padrão ou uma combinação de medidas de posição e de dispersão, que seja capaz de resumir os preços praticados naquele período.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há também acionistas que adquiriram e venderam posições antes do ato ilícito e/ou que, diante da queda abrupta, optaram por comprar mais ações no mercado para melhorar seu preço médio de aquisição. Diante dessas circunstâncias, é importante delimitar não apenas o período de venda posterior ao ato, mas também o período de aquisição anterior ao ato abrangido pelo dever de indenizar. Esse período anterior permite ponderar eventuais ganhos realizados antes da ocorrência do ato ilícito (o acionista pode ter se beneficiado da fraude no passado, vendendo no mercado ações sobrevalorizadas), bem como excluir do multiplicador ações adquiridas após o ilícito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já o cálculo do valor contrafactual da ação levanta outras questões, tendo em vista a sua abstração, ou seja, a circunstância desse preço não ter se materializado em uma negociação de mercado. Por quanto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;essa ação estaria sendo negociada caso o ato ilícito não tivesse ocorrido? Essa pergunta leva a outra indagação, relacionada ao nexo de causalidade e usualmente explorada pela defesa: existiriam outras causas concorrentes capazes de explicar a queda no valor da ação, além da ocorrência do ato ilícito?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cálculo do valor contrafacutual pode ser realizado através de comparações em três níveis: 1. A companhia com ela própria (auto comparação). 2. A companhia com outras companhias parecidas (comparação com semelhantes). 3. A companhia com o indicadores econômicos (comparação com o mercado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A auto comparação procura identificar tendências de evolução no preço da ação antes do ato ilícito e projetar qual teria sido aproximadamente o valor contrafactual da ação, caso ele não tivesse ocorrido. A limitação desse método reside na suposição de que todos os demais fatores de mercado observados antes do ato ilícito, bem como as características internas da companhia, permaneceriam constantes, o que pode não ser verdade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A comparação com semelhantes procura associar o preço da ação antes do ato ilícito com o preço de mercado de outras empresas no mesmo período. Se há na bolsa mais companhias que atuam no mesmo segmento, que não sofreram o efeito do ato ilícito e cujo preço de negociação da ação está associado ao preço da ação da companhia sujeita ao processo de indenização, esse preço pode ser utilizado como referência para o cálculo. A limitação aqui é que podem não existir outras companhias no mesmo segmento com ações negociadas na bolsa ou, ainda que existam, esses preços podem ter sido indiretamente contaminados pelo ato ilícito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, a comparação com o mercado consiste em associar o preço da ação antes do ato ilícito com indicadores de mercado, micro e macroeconômicos, em uma técnica que permite isolar o efeito do ilícito de outros efeitos genéricos do mercado, tais como evolução do produto interno bruto, taxa de desemprego e índice de inflação, para citar os mais notórios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esses três caminhos não se excluem mutuamente e podem ser combinados em uma solução ótima, que permita obter um valor contrafactual que considere as características próprias da companhia em discussão e, ao mesmo tempo, controle outras possíveis causas de variação do preço, como o comportamento do segmento de mercado em que ela atua e o desempenho geral da economia do país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero enfatizar, por fim, que o cálculo é perfeitamente viável de ser realizado. Também ressalto que o mais importante nessa avaliação é admitir a sua contrafactualidade, reconhecer a existência de outras causas para a formação do preço (covariantes explicativas) e, ao final, ao invés de apresentar um número de ouro sem credibilidade, oferecer ao julgador um conjunto de cenários verossímeis, capaz de apresentar um intervalo razoável de valores a ser considerado pelo juiz no momento da fixação da indenização.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Jurimetria começa a ganhar espaço e visibilidade</title>
      <link>http://www.abj.org.br/blog/2017/03/14/2017-03-14-jurimetria-espaco-visibilidade/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 15:00:00 -0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.abj.org.br/blog/2017/03/14/2017-03-14-jurimetria-espaco-visibilidade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Podemos dizer que 2016 foi o ano mais importante na história da Jurimetria. Essa nova disciplina ganhou espaço em diversos centros acadêmicos e começa a ser incutida na mentalidade do estudante de direito desde a graduação&amp;rdquo;, afirma Marcelo Guedes Nunes, &lt;a href=&#34;http://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/jurimetria-e-as-verdadeiras-reformas/&#34; title=&#34;Acesse aqui o artigo&#34;&gt;em artigo no Estadão&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma série de projetos desenvolvidos em parceria com órgãos governamentais e entidades representativas de classe ao longo do ano demostraram o potencial que a disciplina tem para iluminar o cenário jurídico, uma vez que possibilita novas perspectivas em cima de questões antes consideradas dogmáticas ou em discussões excessivamente teóricas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar esse avanço e seu efeito transformador sobre a sociedade, vamos citar algumas iniciativas que, pelo grau de importância dos temas e de seus resultados, colocam o Brasil na vanguarda da pesquisa empírica quantitativa em direito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma atividade que merece destaque: o primeiro curso de Jurimetria e gestão estratégica de tribunais no Brasil. Ministrado na capital do país, o mesmo tratou de temas relevantes como &lt;strong&gt;extração e análise de dados&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;text mining&lt;/em&gt;, aplicações de análises estatísticas em decisões judiciais, recursos repetitivos e técnicas para formulação e edição de súmulas. Foi um momento histórico, pela primeira vez foram reunidas as áreas de gestão estratégica da cúpula do Poder Judiciário brasileiro, incluindo TST, STF, CNJ, TSE, TJDF, dentre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo das pesquisas, também foi desenvolvido um projeto para a Secretaria Nacional de Segurança Pública a respeito da Estratégia Nacional de Segurança Pública – ENASP e o processamento de homicídios em três unidades da federação.  A pesquisa destacou os principais gargalos e quais fases processuais demandam mais tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra pesquisa relevante foi realizada ao longo do ano passado (2016). Em parceria com a Corregedoria do Estado de São Paulo, a pesquisa teve o objetivo de auxiliar o tribunal de justiça na criação de varas especializadas em direito empresarial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo fundamentou a criação de três varas empresariais na capital, manteve as varas de falência e recuperação e inovou ao viabilizar, pela primeira vez, a estimação da carga de trabalho que será direcionada para essas varas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o Instituto &lt;a href=&#34;http://naoaceitocorrupcao.org.br&#34; title=&#34;Site do INAC&#34;&gt;Não Aceito Corrupção (INAC)&lt;/a&gt;, foi realizado um estudo na base de dados de condenados por improbidade administrativa do CNJ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acre e Rondônia (duas das 27 unidades federativas do Brasil) aparecerem com a maior taxa de condenados a cada 100.000 habitantes. Esse estudo é o primeiro passo de uma ampla pesquisa sobre os padrões da corrupção no país e um esforço para municiar os agentes públicos e a sociedade civil de elementos para combater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em parceria com o &lt;a href=&#34;http://plid.mprj.mp.br/&#34; title=&#34;Site do PLID&#34;&gt;Programa de Localização e Identificação de Desaparecidos – PLID&lt;/a&gt;, do Ministério Público de São Paulo, foi realizado também um estudo para traçar o perfil das pessoas desaparecidas no estado de São Paulo. Um dos resultados que mais chamou atenção é que o perfil de idade dos desaparecidos varia conforme o sexo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taxa de desaparecimento das mulheres é mais alta na fase da adolescência enquanto no perfil dos homens, essa taxa se divide na adolesceria e na meia idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A jurimetria levanta dados e os incorpora em debates transformando o abstrato no concreto. Afinal, é como disse Cássio Cavalli: &amp;ldquo;Não é possível fazer Direito sem conhecer a realidade social com que ele lida, e a pesquisa empírica é fundamental para mostrá-la&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>