<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jurimetria on ABJ</title>
    <link>http://www.abj.org.br/tags/jurimetria/index.xml</link>
    <description>Recent content in Jurimetria on ABJ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyright (c) 2011 - 2017, ABJ; Todos os direitos reservados.</copyright>
    <atom:link href="http://www.abj.org.br/tags/jurimetria/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>A Jurimetria começa a ganhar espaço e visibilidade</title>
      <link>http://www.abj.org.br/blog/2017/03/14/2017-03-14-jurimetria-espaco-visibilidade/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Mar 2017 15:00:00 -0200</pubDate>
      
      <guid>http://www.abj.org.br/blog/2017/03/14/2017-03-14-jurimetria-espaco-visibilidade/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Podemos dizer que 2016 foi o ano mais importante na história da Jurimetria. Essa nova disciplina ganhou espaço em diversos centros acadêmicos e começa a ser incutida na mentalidade do estudante de direito desde a graduação&amp;rdquo;, afirma Marcelo Guedes Nunes, &lt;a href=&#34;http://politica.estadao.com.br/blogs/fausto-macedo/jurimetria-e-as-verdadeiras-reformas/&#34; title=&#34;Acesse aqui o artigo&#34;&gt;em artigo no Estadão&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma série de projetos desenvolvidos em parceria com órgãos governamentais e entidades representativas de classe ao longo do ano demostraram o potencial que a disciplina tem para iluminar o cenário jurídico, uma vez que possibilita novas perspectivas em cima de questões antes consideradas dogmáticas ou em discussões excessivamente teóricas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para demonstrar esse avanço e seu efeito transformador sobre a sociedade, vamos citar algumas iniciativas que, pelo grau de importância dos temas e de seus resultados, colocam o Brasil na vanguarda da pesquisa empírica quantitativa em direito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma atividade que merece destaque: o primeiro curso de Jurimetria e gestão estratégica de tribunais no Brasil. Ministrado na capital do país, o mesmo tratou de temas relevantes como &lt;strong&gt;extração e análise de dados&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;text mining&lt;/em&gt;, aplicações de análises estatísticas em decisões judiciais, recursos repetitivos e técnicas para formulação e edição de súmulas. Foi um momento histórico, pela primeira vez foram reunidas as áreas de gestão estratégica da cúpula do Poder Judiciário brasileiro, incluindo TST, STF, CNJ, TSE, TJDF, dentre outros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No campo das pesquisas, também foi desenvolvido um projeto para a Secretaria Nacional de Segurança Pública a respeito da Estratégia Nacional de Segurança Pública – ENASP e o processamento de homicídios em três unidades da federação.  A pesquisa destacou os principais gargalos e quais fases processuais demandam mais tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra pesquisa relevante foi realizada ao longo do ano passado (2016). Em parceria com a Corregedoria do Estado de São Paulo, a pesquisa teve o objetivo de auxiliar o tribunal de justiça na criação de varas especializadas em direito empresarial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo fundamentou a criação de três varas empresariais na capital, manteve as varas de falência e recuperação e inovou ao viabilizar, pela primeira vez, a estimação da carga de trabalho que será direcionada para essas varas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o Instituto &lt;a href=&#34;http://naoaceitocorrupcao.org.br&#34; title=&#34;Site do INAC&#34;&gt;Não Aceito Corrupção (INAC)&lt;/a&gt;, foi realizado um estudo na base de dados de condenados por improbidade administrativa do CNJ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acre e Rondônia (duas das 27 unidades federativas do Brasil) aparecerem com a maior taxa de condenados a cada 100.000 habitantes. Esse estudo é o primeiro passo de uma ampla pesquisa sobre os padrões da corrupção no país e um esforço para municiar os agentes públicos e a sociedade civil de elementos para combater.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em parceria com o &lt;a href=&#34;http://plid.mprj.mp.br/&#34; title=&#34;Site do PLID&#34;&gt;Programa de Localização e Identificação de Desaparecidos – PLID&lt;/a&gt;, do Ministério Público de São Paulo, foi realizado também um estudo para traçar o perfil das pessoas desaparecidas no estado de São Paulo. Um dos resultados que mais chamou atenção é que o perfil de idade dos desaparecidos varia conforme o sexo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A taxa de desaparecimento das mulheres é mais alta na fase da adolescência enquanto no perfil dos homens, essa taxa se divide na adolesceria e na meia idade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A jurimetria levanta dados e os incorpora em debates transformando o abstrato no concreto. Afinal, é como disse Cássio Cavalli: &amp;ldquo;Não é possível fazer Direito sem conhecer a realidade social com que ele lida, e a pesquisa empírica é fundamental para mostrá-la&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>