<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Abj on ABJ</title>
    <link>/tags/abj/index.xml</link>
    <description>Recent content in Abj on ABJ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyright (c) 2011 - 2017, ABJ; Todos os direitos reservados.</copyright>
    <atom:link href="/tags/abj/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Condenações por improbidade no Brasil</title>
      <link>/blog/2017/03/10/2017-03-10-improbidade1/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 09:23:47 -0200</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/03/10/2017-03-10-improbidade1/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD --&gt;
&lt;!-- /BLOGDOWN-HEAD --&gt;

&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;
&lt;!-- /BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;
&lt;p&gt;A corrupção é um dos temas mais importantes para os brasileiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Cadastro Nacional de Condenações por Improbidade Administrativa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cnj.jus.br/busca-atos-adm?documento=2507&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://www.cnj.jus.br/busca-atos-adm?documento=2507&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;historico&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Histórico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O Cadastro Nacional de Condenados por ato de Improbidade Administrativo e por ato que implique Inelegibilidade (CNCIAI) foi criado em 20/11/2007 pela Resolução 44 do CNJ.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;CONSIDERANDO garantir a Constituição Federal o acesso do cidadão às informações detidas pelo Estado;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CONSIDERANDO que a sentença definitiva proferida em ações de improbidade administrativa pode constituir informação importante para as decisões dos gestores públicos;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CONSIDERANDO reger-se a Administração Pública pelos princípios da legalidade, moralidade e eficiência e ser a publicidade de seus atos obrigatória;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CONSIDERANDO que as informações do Poder Judiciário sobre as ações de improbidade administrativa são raramente reunidas e usualmente tratadas de forma compartimentada no âmbito de cada unidade da federação - sendo, portanto, necessária integração e compartilhamento;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em 08/03/2013, o CNCIAI passou a contemplar os atos que ocasionem a inelegibilidade do réu, nos termos da Lei Complementar nº 64, de 18 de maio de 1990.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;dados&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Dados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Consideramos em nossa base&lt;/p&gt;
&lt;!-- ----------------------------------------------------------------------- --&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;caracterizacao&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Caracterização&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;coluna com mapas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;punicoes&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Punições&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;mapa assuntos x punicoes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;danos&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Danos&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;tempos&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Tempos&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;componentes&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Componentes&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;evolucao&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Evolução&lt;/h2&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divisões administrativas no TJSP</title>
      <link>/blog/2017/03/10/2017-03-10-adm/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 09:23:47 -0200</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/03/10/2017-03-10-adm/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD --&gt;
&lt;!-- /BLOGDOWN-HEAD --&gt;

&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;
&lt;!-- /BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Comarca&lt;/em&gt;. Já viu essa palavra antes? E &lt;em&gt;circunscrição&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um fato curioso da jurimetria é que ela investiga conceitos negligenciados pela academia. Eu que nem OAB tenho conheci as palavras do parágrafo anterior nos meus primeiros meses de ABJ, mas conversei com vários profissionais do direito que não tinham ideia do que elas significavam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duvido que advogados vençam causas por saberem definir circunscrição. No máximo, ganhariam pontos por utilizarem um linguajar ainda mais pomposo e indecifrável que o usual. Mas esse conhecimento é útil para realizar pesquisas, especialmente as que buscam ajudar na administração de tribunais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Tribunal de Justiça de São Paulo (TJSP) divide o estado em três níveis: são 10 regiões, 57 circunscrições e 276 comarcas. Uma região contém uma ou mais circunscrições; uma circunscrição contém uma ou mais comarcas; e uma comarca é formada por um ou mais municípios (são 645 no total). Territórios do mesmo nível não se sobrepõem e a soma de todos eles sempre resulta no mapa do estado de São Paulo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos na ABJ uma base de dados com os nomes de todos os municípios do estado e colunas adicionais indicando as respectivas comarcas, circunscrições e regiões. Com isso é possível fazer os mapas da Figura &lt;a href=&#34;#fig:maps&#34;&gt;&lt;strong&gt;??&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Alguns detalhes interessantes: i) o território de São Paulo é ao mesmo tempo um município, uma comarca e uma circunscrição; ii) quanto menor a população de um município, maior a chance dele fazer parte de uma comarca com vários municípios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora, algumas regras básicas. Um conjunto de municípios só pode ser comarca se tiver um foro. O foro é um prédio com uma ou mais varas, que por sua vez são os locais onde os juízes trabalham e escrevem suas sentenças. O foro costuma ficar no município com a maior população da comarca, e processos iniciados em qualquer lugar da comarca vão para esse foro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro termo importante nesse contexto é &lt;em&gt;entrância&lt;/em&gt;. A entrância define classifica uma comarca em três categorias: inicial, intermediária e final. A divisão vai de acordo com sua população total e importância. A Figura &lt;a href=&#34;#fig:entrancias&#34;&gt;&lt;strong&gt;??&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; mostra as entrâncias das comarcas do TJSP. As 36 entrâncias finais correspondem às comarcas mais conhecidas do Tribunal, como Campinas, Guarulhos, Santos, São Paulo etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas por quê saber esses conceitos é importante?&lt;/p&gt;
&lt;ol style=&#34;list-style-type: decimal&#34;&gt;
&lt;li&gt;As divisões administrativas têm tudo a ver com a alocação de recursos do Tribunal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Não é estático&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Como se cria uma nova comarca? O primeiro passo para criação de uma nova comarca é a instalação de um foro distrital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, os critérios para criação de novas comarcas são mais políticos do que quantitativos. A Resolução XXX/TJSP coloca que … Mas&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Qual taxa é a correta?</title>
      <link>/blog/2017/03/10/2017-06-01-tx_atendimento/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 09:23:47 -0200</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/03/10/2017-06-01-tx_atendimento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Uma das pesquisas da ABJ envolve a área de educação infantil. Em nosso estudo, estamos avaliando as metas do Município de São Paulo para abertura de vagas em creches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A meta atual do município busca alcançar xx% na taxa de atendimento da população de crianças de zero a três anos. Essa taxa é calculada pela razão entre a quantidade matrículas realizada em um certo ano dividida pela população de crianças de zero a três anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Meta 1 do PNE é fazer com que 50% das crianças de zero a três anos estejam matriculadas em creches. O monitoramento dessa meta é feito a partir dos dados do PNAD e utiliza essa metodologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em outro post falaremos sobre índices…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema de utilizar a “taxa de atendimento” como métrica principal é que &lt;strong&gt;nem todas as crianças precisam de creches&lt;/strong&gt;. Isso ocorre principalmente na classe alta, onde as crianças são alocadas em outros locais que não creche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dados: defensoria&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Matrículas: total de matrículas realizadas no ano.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Demanda não atendida: total de demandas não atendidas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;População: dados da fundação SEADE.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div id=&#34;mapa-da-taxa-de-atendimento&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Mapa da taxa de atendimento&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Observe a lista dos bairros com menores taxas de atendimento:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;República&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jardim Paulista&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Itaim Bibi&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Será que estamos medindo o que queremos? Por exemplo, sabemos que o Jardim Paulista e do Itaim Bibi são distritos mais ricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[
T_{\text{ano}} = \text{população[0-3] na creche} / \text{população[0-3]}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos adaptando essa taxa usando&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[
T&amp;#39;_{\text{ano}} = \text{matrículas em creches} / \text{população[0-3]}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N_t = nascimentos P_t = população[0-3] no ano t K_t = crianças que atingem 4 anos de idade no ano t M_t = mortes ou pessoas que saíram da cidade no ano t&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[
P_t = P_{t-1} + N_t - K_t - M_t
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M_t = matrículas no ano t P^*_t = crianças matriculadas no ano t&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[
P^*_t = P^*_{t-1} + M_t - K_t
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;math display&#34;&gt;\[
T = \frac{P^*_t}{P_t}
\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;d2020 &amp;lt;- d_map %&amp;gt;% 
  group_by(id) %&amp;gt;% 
  summarise(long = mean(long), lat = mean(lat), 
            atendimento = first(matricula) / first(pop)) %&amp;gt;% 
  arrange(desc(atendimento)) %&amp;gt;% 
  filter(atendimento &amp;lt; .2) %&amp;gt;% 
  mutate(tipo = if_else(atendimento &amp;lt; .1, &amp;#39;#FF000095&amp;#39;, &amp;#39;#FF999995&amp;#39;))

p &amp;lt;- d_map %&amp;gt;% 
  mutate(atendimento = matricula / pop) %&amp;gt;% 
  mutate(atendimento = cut(
    x = atendimento, 
    breaks = c(0, .1, .2, 1.0), 
    labels = c(&amp;#39;[0, 10%]&amp;#39;, &amp;#39;(10%, 20%]&amp;#39;, &amp;#39;(20%, 100%]&amp;#39;),
    include.lowest = TRUE, dig.lab = 3
  ),
  atendimento = fct_rev(atendimento)
  ) %&amp;gt;% {
    ggplot(., aes(x = long, y = lat)) +
      geom_map(aes(map_id = id, fill = atendimento), 
               map = ., colour = &amp;#39;black&amp;#39;, size = 0.1) +
      coord_equal() +
      scale_fill_brewer(palette = &amp;#39;PuRd&amp;#39;) +
      geom_label_repel(aes(label = sprintf(&amp;#39;%s\n(%s)&amp;#39;, id,
                                           scales::percent(atendimento))), 
                       data = d2020, 
                       box.padding = unit(.5, &amp;quot;lines&amp;quot;),
                       fill = d2020$tipo,
                       force = 10,
                       size = 2.5,
                       fontface = &amp;quot;bold&amp;quot;) +
      geom_point(data = d2020, colour = &amp;#39;black&amp;#39;) +
      scale_x_continuous(limits = with(d_map, range(long) + c(-2e4, +2e4))) +
      theme_void() +
      labs(fill = &amp;#39;&amp;#39;) +
      theme(legend.position = c(0.69, 0.25)) +
      ggtitle(&amp;#39;Taxa de atendimento - final de 2016&amp;#39;,
              &amp;#39;Fonte: Defensoria pública e Fundação SEADE.&amp;#39;)
  }
p&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;mapa-da-demanda-nao-atendida&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Mapa da demanda não atendida&lt;/h1&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;d2020 &amp;lt;- d_map %&amp;gt;% 
  group_by(id) %&amp;gt;% 
  summarise(long = mean(long), lat = mean(lat), demanda = first(demanda)) %&amp;gt;% 
  arrange(desc(demanda)) %&amp;gt;% 
  filter(demanda &amp;gt; 3000) %&amp;gt;% 
  mutate(tipo = if_else(demanda &amp;gt; 5000, &amp;#39;#FF000095&amp;#39;, &amp;#39;#FF999995&amp;#39;))

p &amp;lt;- d_map %&amp;gt;% 
  mutate(atendimento = matricula / pop) %&amp;gt;% 
  mutate(demanda = cut(
    x = demanda, 
    breaks = c(0, 3000, 5000, 8000),
    include.lowest = TRUE, dig.lab = 10
  )) %&amp;gt;% {
    ggplot(., aes(x = long, y = lat)) +
      geom_map(aes(map_id = id, fill = demanda), 
               map = ., colour = &amp;#39;black&amp;#39;, size = 0.1) +
      coord_equal() +
      scale_fill_brewer(palette = &amp;#39;PuRd&amp;#39;) +
      geom_label_repel(aes(label = sprintf(&amp;#39;%s\n(%s)&amp;#39;, id, demanda)), 
                       data = d2020, 
                       box.padding = unit(.5, &amp;quot;lines&amp;quot;),
                       fill = d2020$tipo,
                       force = 10,
                       size = 2.5,
                       fontface = &amp;quot;bold&amp;quot;) +
      geom_point(data = d2020, colour = &amp;#39;black&amp;#39;) +
      scale_x_continuous(limits = with(d_map, range(long) + c(-2e4, +2e4))) +
      theme_void() +
      labs(fill = &amp;#39;&amp;#39;) +
      theme(legend.position = c(0.69, 0.25)) +
      ggtitle(&amp;#39;Demanda não atendida - final de 2016&amp;#39;,
              &amp;#39;Fonte: Defensoria pública. Dados obtidos em 22/04/2017.&amp;#39;)
  }
p&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;div id=&#34;mapa-da-taxa-de-nao-atendimento&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Mapa da taxa de não atendimento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Acredito que a melhor taxa é essa: total de demandas não atendidas dividida pela população de 0 a 3 anos.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;d2020 &amp;lt;- d_map %&amp;gt;% 
  group_by(id) %&amp;gt;% 
  summarise(long = mean(long), lat = mean(lat), 
            atendimento = first(demanda) / first(pop)) %&amp;gt;% 
  arrange(desc(atendimento)) %&amp;gt;% 
  filter(atendimento &amp;gt; .3) %&amp;gt;% 
  mutate(tipo = if_else(atendimento &amp;gt; .4, &amp;#39;#FF000095&amp;#39;, &amp;#39;#FF999995&amp;#39;))

p &amp;lt;- d_map %&amp;gt;% 
  mutate(atendimento = demanda / pop) %&amp;gt;% 
  mutate(atendimento = cut(
    x = atendimento, 
    breaks = c(0, .3, .4, 1.0), 
    labels = c(&amp;#39;[0, 30%]&amp;#39;, &amp;#39;(30%, 40%]&amp;#39;, &amp;#39;(40%, 100%]&amp;#39;),
    include.lowest = TRUE, dig.lab = 3
  )
  ) %&amp;gt;% {
    ggplot(., aes(x = long, y = lat)) +
      geom_map(aes(map_id = id, fill = atendimento), 
               map = ., colour = &amp;#39;black&amp;#39;, size = 0.1) +
      coord_equal() +
      scale_fill_brewer(palette = &amp;#39;Oranges&amp;#39;) +
      geom_label_repel(aes(label = sprintf(&amp;#39;%s\n(%s)&amp;#39;, id,
                                           scales::percent(atendimento))), 
                       data = d2020, 
                       box.padding = unit(.5, &amp;quot;lines&amp;quot;),
                       fill = d2020$tipo,
                       force = 10,
                       size = 2.5,
                       fontface = &amp;quot;bold&amp;quot;) +
      geom_point(data = d2020, colour = &amp;#39;black&amp;#39;) +
      scale_x_continuous(limits = with(d_map, range(long) + c(-2e4, +2e4))) +
      theme_void() +
      labs(fill = &amp;#39;&amp;#39;) +
      theme(legend.position = c(0.69, 0.25)) +
      ggtitle(&amp;#39;Taxa de demanda não atendida - final de 2016&amp;#39;,
              &amp;#39;Fonte: Defensoria pública e Fundação SEADE.&amp;#39;)
  }
p&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Atividades de 2016</title>
      <link>/blog/2017/03/06/2017-03-06-atividades/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 09:23:47 -0200</pubDate>
      
      <guid>/blog/2017/03/06/2017-03-06-atividades/</guid>
      <description>&lt;!-- BLOGDOWN-HEAD --&gt;
&lt;!-- /BLOGDOWN-HEAD --&gt;

&lt;!-- BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;
&lt;!-- /BLOGDOWN-BODY-BEFORE --&gt;
&lt;p&gt;Podemos dizer que 2016 foi o ano mais importante na história da Jurimetria. Essa nova disciplina ganhou espaço em diversos centros acadêmicos e começa a ser incutida na mentalidade do estudante de direito desde a graduação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, diversos projetos desenvolvidos em parceria com órgãos de governo e entidades representativas de classe ao longo dos últimos doze meses demonstraram o potencial que tem essa disciplina de jogar luz sobre debates relevantes do direito, que até então estavam encalacrados em posições políticas dogmáticas ou em discussões excessivamente teóricas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ilustrar esse avanço e o seu efeito transformador sobre a sociedade, gostaria de citar iniciativas que, pela relevância dos temas e importância dos resultados, colocam o Brasil na vanguarda da pesquisa empírica quantitativa em direito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma atividade que nos orgulhou muito foi a realização o primeiro curso de Jurimetria e gestão estratégica de tribunais no Brasil. O curso foi ministrado em Brasília e tratou de temas relevantes como extração e análise de dados, text mining, aplicações de análises estatísticas em decisões judiciais e recursos repetitivos e técnicas para formulação e edição de súmulas. Ali, pela primeira vez, foram reunidas as áreas de gestão estratégica da cúpula do Poder Judiciário brasileiro, incluindo STF, TST, TSE, CNJ, TJDF dentre outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No campo das pesquisas, também desenvolvemos um trabalho em parceria com o Instituto Sou da Paz para a Secretaria Nacional de Segurança Pública a respeito da Estratégia Nacional de Segurança Pública - ENASP e o processamento de homicídios em três unidades da federação. A pesquisa identificou os principais gargalos e quais fases processuais demandam mais tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra pesquisa relevante foi realizada ao longo de 2016, em parceria com a Corregedoria do Estado de São Paulo, com o objetivo auxiliar o tribunal de justiça na criação de varas especializadas em direito empresarial. O estudo serviu de fundamento para a criação de três varas empresariais na capital, manteve as varas de falência e recuperação e inovou ao viabilizar, pela primeira vez, a estimação da carga de trabalho que será direcionada para essas varas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o Instituto Não Aceito Corrupção - INAC - foi realizado um estudo na base de dados de condenados por improbidade administrativa do CNJ. Esse estudo é o primeiro passo de uma ampla pesquisa sobre os padrões da corrupção no país e um esforço para municiar os agentes públicos e a sociedade civil de elementos para combater.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em parceria com o Programa de Localização e Identificação de Desaparecidos - PLID, do Ministério Público de São Paulo, foi realizado um estudo sobre o perfil das pessoas desaparecidas no estado de São Paulo. Um resultante interessante é que o perfil de idade dos desaparecidos varia conforme o sexo, sendo que as mulheres costumam desaparecer na adolescência e os homens na adolescência e na meia idade. Uma suspeita é o envolvimento por tráfico.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>